【警暴第4宗爆眼】射穿眼鏡直插眼球 中胡椒彈青年：一轉頭就砰過來

【警暴第4宗爆眼】射穿眼鏡直插眼球 中胡椒彈青年：一轉頭就砰過來

催淚煙毒性引發公共健康爭議後，有傳中央下令，前線警員執法時務必克制使用催淚彈。近期催淚彈投放次數有所減少，但警員發射胡椒彈等武器情況卻明顯增多，更被傳媒多次拍到近距離瞄準途人射擊。繼早前有少女、記者及教師不幸爆眼後，阿富是警暴下第四宗爆眼受害人，亦是首名遭胡椒彈爆眼的傷者。

週一（9日）示威者於旺角彌敦道一帶快閃堵路，防暴警察以胡椒彈槍近距離掃射「行刑式」驅散，多名途人亦無辜中彈，頭眼受傷送院治理，阿富是其中一人。

胡椒彈衝擊力大 眼鏡均打爆

「中槍第一時間的感覺是一片空白，覺得眼球不見了。」阿富向本刊記者說，當晚他路經現場，轉頭一刻，突然在一個身位的距離，有胡椒彈穿過眼鏡，直插下左眼球，「我原本是戴眼鏡的，但連鏡片都擋不住那顆子彈、直擊我的眼睛，可想而知當時的衝擊力到底有多大。」

現場義務急救員馬上為他處理眼部傷勢，血染了一張又一張的紗布，「左眼突然看不見東西，又痛又流血，真的很害怕自己從此失明。」

他被送往醫院救治，經醫護人員檢查後，證實他的左眼球爆裂，有一條裂縫，必須即時進行修補手術，否則有失明之虞。

經手術治理後，眼球裂縫已經修補，但醫生告誡他，必須小心處理傷口，避免傷口受細菌感染，至於視力受損程度，需待眼球的積血消退，才能進一步檢查確認受損程度，「暫時知道的是，我看遠近、立體事物的能力可能會有點受損……現時視野亦較模糊，一用力會感到痛，要再做檢查才能確認。」

警暴瘋狂 身心受創

由於要養傷，他需休養至少一個月，生計難免受到影響，「家人最擔心是我會否從此盲掉，一想起以後可能再看不見東西，那一下真的很恐怖。」

阿富表示，會向律師徵詢意見，爭取公道，「我也很想知道，為何我只是外出，卻會受到這等對待。」

槍械專家：胡椒彈槍威力超氣槍九倍

研究槍械約二十年的阿祺向本刊記者表示，胡椒彈槍結構上與現代野戰遊戲常用的Paintball Gun （漆彈槍）相近，原理大致是利用槍支上的高壓氣樽，推動尺寸大約一厘米、重約三克的胡椒彈從槍管發射，威力高達十七至十八焦耳，相等於本港法定氣槍威力上限兩焦耳的九倍。

阿祺強調，一般氣槍發射小近兩毫米的BB彈，已能射穿汽水罐，而使用尺寸大近五倍的子彈的胡椒彈槍，破壞力更是不可同日而言：「胡椒彈連汽車側門車窗都能打爆，若然擊中頭部，尤其是眼鏡位置，就會好像（週一）當晚的情形一樣，鏡片承受不住子彈衝力而爆裂，繼而爆眼。」

近距離挨胡椒彈可重傷 促警方克制

阿祺續說，警方現時規定，警員於三至五米範圍內，均不能使用胡椒彈槍射擊頭部等人體重要部位，僅能射擊四肢或軀幹以下部位，原因是胡椒彈在近距離發射下，威力仍足而致命，「理論上是距離愈遠，子彈威力愈弱，反之愈近愈大殺傷力」。

然而近日所見，防暴警察使用胡椒彈槍近距離射擊民眾頭眼部位的情況，卻是愈見普遍。阿祺強調，單是射擊軀幹下半部的位置，已經足而產生劇烈痛楚，從而將人制服，因此他對警方做法表示質疑：「他們受過專業槍械訓練，要打中頭自然很容易，但是，是否有需要以致命方式制服犯人呢？」

採訪：關家明

-----------------------------

【壹週刊直播平台 ChannelNEXT】

全城抗暴 區區論壇同你深度剖析

立即睇

-----------------------------

邊止4宗
中大果次唔係又打盲左個學生報？

冇打盲，佢仲睇到嘢，但視力大大減退咁解

第四宗？寫稿條友唔睇新聞㗎？

濫用暴力

推

d曱甴當香港人係活靶

黑警 還眼

推
[你今日FC咗未] 全港最大的Fact Check平台已經推出了

佢地瞄準眼射。

唔好意思 借一借個位
［行動post]入黎睇！一個真正經濟攬炒既平安夜